



# La valeur absolue

## Théorie III

By Modular and Modulus

## Définition

La valeur absolue du nombre réel  $x$ , notée  $|x|$ , est définie par

## Définition

La valeur absolue du nombre réel  $x$ , notée  $|x|$ , est définie par

$$|x| = \begin{cases} x & \text{si } x \geq 0, \\ -x & \text{si } x \leq 0. \end{cases}$$

## Définition

La valeur absolue du nombre réel  $x$ , notée  $|x|$ , est définie par

$$|x| = \begin{cases} x & \text{si } x \geq 0, \\ -x & \text{si } x \leq 0. \end{cases}$$

## Proposition (Propriétés de la valeur absolue)

Soient  $x, y \in \mathbb{R}$ . On a

- |                                      |   |
|--------------------------------------|---|
| 1) $ x  \geq 0$ ;                    | 5) $ xy  =  x  y $ ;  |
| 2) $ x  = 0 \Leftrightarrow x = 0$ ; | 6) $\left  \frac{x}{y} \right  = \frac{ x }{ y }$ si $y \neq 0$ . |
| 3) $ x  =  -x $ ;                    |   |
| 4) $ x ^2 = x^2$ ;                   |   |

Preuve :

Preuve :

1) Montrons que  $|x| \geq 0$ .

## Preuve :

1) Montrons que  $|x| \geq 0$ .

- Si  $x \geq 0$ , on obtient que  $|x| = x$  par définition. Donc,  $|x| \geq 0$ .
- Si  $x \leq 0$ , alors  $|x| = -x$  par définition. Comme  $x \leq 0$ , il est clair que  $-x \geq 0$ . Donc,  $|x| \geq 0$ .

## Preuve :

1) Montrons que  $|x| \geq 0$ .

- Si  $x \geq 0$ , on obtient que  $|x| = x$  par définition. Donc,  $|x| \geq 0$ .
- Si  $x \leq 0$ , alors  $|x| = -x$  par définition. Comme  $x \leq 0$ , il est clair que  $-x \geq 0$ . Donc,  $|x| \geq 0$ .

2) Montrons que  $|x| = 0 \Leftrightarrow x = 0$ .



## Preuve :

1) Montrons que  $|x| \geq 0$ .

- Si  $x \geq 0$ , on obtient que  $|x| = x$  par définition. Donc,  $|x| \geq 0$ .
- Si  $x \leq 0$ , alors  $|x| = -x$  par définition. Comme  $x \leq 0$ , il est clair que  $-x \geq 0$ . Donc,  $|x| \geq 0$ .

2) Montrons que  $|x| = 0 \Leftrightarrow x = 0$ .

- $\Rightarrow$  Si  $|x| = 0$ , alors vu la définition, on sait que  $x = -x$ . Par conséquent,  $x = 0$ .
- $\Leftarrow$  Si  $x = 0$ , alors  $|x| = 0$  par définition.

## Preuve :

1) Montrons que  $|x| \geq 0$ .

- Si  $x \geq 0$ , on obtient que  $|x| = x$  par définition. Donc,  $|x| \geq 0$ .
- Si  $x \leq 0$ , alors  $|x| = -x$  par définition. Comme  $x \leq 0$ , il est clair que  $-x \geq 0$ . Donc,  $|x| \geq 0$ .

2) Montrons que  $|x| = 0 \Leftrightarrow x = 0$ .

- $\Rightarrow$  Si  $|x| = 0$ , alors vu la définition, on sait que  $x = -x$ . Par conséquent,  $x = 0$ .
- $\Leftarrow$  Si  $x = 0$ , alors  $|x| = 0$  par définition.

3) Par définition, on a

$$|x| = \begin{cases} x & \text{si } x \geq 0, \\ -x & \text{si } x \leq 0. \end{cases} \quad \text{et} \quad |-x| = \begin{cases} -x & \text{si } -x \geq 0, \\ -(-x) & \text{si } -x \leq 0. \end{cases}$$

## Preuve :

1) Montrons que  $|x| \geq 0$ .

- Si  $x \geq 0$ , on obtient que  $|x| = x$  par définition. Donc,  $|x| \geq 0$ .
- Si  $x \leq 0$ , alors  $|x| = -x$  par définition. Comme  $x \leq 0$ , il est clair que  $-x \geq 0$ . Donc,  $|x| \geq 0$ .

2) Montrons que  $|x| = 0 \Leftrightarrow x = 0$ .

- $\Rightarrow$  Si  $|x| = 0$ , alors vu la définition, on sait que  $x = -x$ . Par conséquent,  $x = 0$ .
- $\Leftarrow$  Si  $x = 0$ , alors  $|x| = 0$  par définition.

3) Par définition, on a

$$|x| = \begin{cases} x & \text{si } x \geq 0, \\ -x & \text{si } x \leq 0. \end{cases} \quad \text{et} \quad |-x| = \begin{cases} -x & \text{si } -x \geq 0, \\ -(-x) & \text{si } -x \leq 0. \end{cases}$$

Cela revient à dire que

$$|-x| = \begin{cases} -x & \text{si } x \leq 0, \\ x & \text{si } x \geq 0. \end{cases}$$

4) Montrons que  $|x|^2 = x^2$ .

4) Montrons que  $|x|^2 = x^2$ .

- Par définition, si  $x \geq 0$ , on sait que  $|x| = x$ . Par conséquent, on a bien que  $|x|^2 = x^2$ .
- Par définition, si  $x \leq 0$ , on sait que  $|x| = -x$ . Ainsi, on a  $|x|^2 = (-x)^2 = x^2$ .

4) Montrons que  $|x|^2 = x^2$ .

- Par définition, si  $x \geq 0$ , on sait que  $|x| = x$ . Par conséquent, on a bien que  $|x|^2 = x^2$ .
- Par définition, si  $x \leq 0$ , on sait que  $|x| = -x$ . Ainsi, on a  $|x|^2 = (-x)^2 = x^2$ .

5) Il nous faut distinguer trois cas :

1) le cas où  $xy > 0$  ;

4) Montrons que  $|x|^2 = x^2$ .

- Par définition, si  $x \geq 0$ , on sait que  $|x| = x$ . Par conséquent, on a bien que  $|x|^2 = x^2$ .
- Par définition, si  $x \leq 0$ , on sait que  $|x| = -x$ . Ainsi, on a  $|x|^2 = (-x)^2 = x^2$ .

5) Il nous faut distinguer trois cas :

1) le cas où  $xy > 0$  ;

- Supposons que  $x > 0$  et  $y > 0$ . Alors, par définition, on a  $|xy| = xy = |x| |y|$ .
- Supposons que  $x < 0$  et que  $y < 0$ . Alors, par la définition, on a  $|xy| = xy = (-x)(-y) = |x| |y|$

4) Montrons que  $|x|^2 = x^2$ .

- Par définition, si  $x \geq 0$ , on sait que  $|x| = x$ . Par conséquent, on a bien que  $|x|^2 = x^2$ .
- Par définition, si  $x \leq 0$ , on sait que  $|x| = -x$ . Ainsi, on a  $|x|^2 = (-x)^2 = x^2$ .

5) Il nous faut distinguer trois cas :

1) le cas où  $xy > 0$  ;

- Supposons que  $x > 0$  et  $y > 0$ . Alors, par définition, on a  $|xy| = xy = |x| |y|$ .
- Supposons que  $x < 0$  et que  $y < 0$ . Alors, par la définition, on a  $|xy| = xy = (-x)(-y) = |x| |y|$

2) le cas où  $xy = 0$  ;



4) Montrons que  $|x|^2 = x^2$ .

- Par définition, si  $x \geq 0$ , on sait que  $|x| = x$ . Par conséquent, on a bien que  $|x|^2 = x^2$ .
- Par définition, si  $x \leq 0$ , on sait que  $|x| = -x$ . Ainsi, on a  $|x|^2 = (-x)^2 = x^2$ .

5) Il nous faut distinguer trois cas :

1) le cas où  $xy > 0$  ;

- Supposons que  $x > 0$  et  $y > 0$ . Alors, par définition, on a  $|xy| = xy = |x| |y|$ .
- Supposons que  $x < 0$  et que  $y < 0$ . Alors, par la définition, on a  $|xy| = xy = (-x)(-y) = |x| |y|$

2) le cas où  $xy = 0$  ;

Si  $xy = 0$ , alors  $x = 0$  ou  $y = 0$ . Sans perte de généralité, nous pouvons supposer que  $x = 0$ . Par la propriété 2), on sait que  $|0| = 0$ . Par conséquent,

$$|xy| = |0| = 0 \quad \text{et} \quad |x| |y| = |0| |y| = 0.y = 0$$

## 5) (suite)

5) (suite)

3) le cas où  $xy < 0$ .

5) (suite)

3) le cas où  $xy < 0$ .

Si  $xy < 0$ , alors ( $x > 0$  et  $y < 0$ ) ou ( $x < 0$  et  $y > 0$ .) Nous pouvons supposer sans perte de généralité que  $x > 0$  et  $y < 0$ .

5) (suite)

3) le cas où  $xy < 0$ .

Si  $xy < 0$ , alors ( $x > 0$  et  $y < 0$ ) ou ( $x < 0$  et  $y > 0$ .) Nous pouvons supposer sans perte de généralité que  $x > 0$  et  $y < 0$ . Par définition, on obtient alors que

$$|xy| = -xy$$

et

$$|x| |y| = x \cdot (-y) = -xy$$

5) (suite)

3) le cas où  $xy < 0$ .

Si  $xy < 0$ , alors ( $x > 0$  et  $y < 0$ ) ou ( $x < 0$  et  $y > 0$ .) Nous pouvons supposer sans perte de généralité que  $x > 0$  et  $y < 0$ . Par définition, on obtient alors que

$$|xy| = -xy$$

et

$$|x| |y| = x \cdot (-y) = -xy$$

6) Nous devons montrer que  $\left| \frac{x}{y} \right| = \frac{|x|}{|y|}$  si  $y \neq 0$ .

5) (suite)

3) le cas où  $xy < 0$ .

Si  $xy < 0$ , alors ( $x > 0$  et  $y < 0$ ) ou ( $x < 0$  et  $y > 0$ .) Nous pouvons supposer sans perte de généralité que  $x > 0$  et  $y < 0$ . Par définition, on obtient alors que

$$|xy| = -xy$$

et

$$|x| |y| = x \cdot (-y) = -xy$$

6) Nous devons montrer que  $\left| \frac{x}{y} \right| = \frac{|x|}{|y|}$  si  $y \neq 0$ . On sait que

$$\left| \frac{x}{y} \right| = \left| x \cdot \frac{1}{y} \right|$$

5) (suite)

3) le cas où  $xy < 0$ .

Si  $xy < 0$ , alors ( $x > 0$  et  $y < 0$ ) ou ( $x < 0$  et  $y > 0$ .) Nous pouvons supposer sans perte de généralité que  $x > 0$  et  $y < 0$ . Par définition, on obtient alors que

$$|xy| = -xy$$

et

$$|x| |y| = x \cdot (-y) = -xy$$

6) Nous devons montrer que  $\left| \frac{x}{y} \right| = \frac{|x|}{|y|}$  si  $y \neq 0$ . On sait que

$$\left| \frac{x}{y} \right| = \left| x \cdot \frac{1}{y} \right|$$

Par la propriété précédente, on a

$$\left| x \cdot \frac{1}{y} \right| = |x| \cdot \left| \frac{1}{y} \right|$$



6) (suite)

6) (suite)

Or, par définition, on sait que  $\left| \frac{1}{y} \right| = \frac{1}{|y|}$ .

6) (suite)

Or, par définition, on sait que  $\left| \frac{1}{y} \right| = \frac{1}{|y|}$ . En effet,

$$\left| \frac{1}{y} \right| = \begin{cases} \frac{1}{y} & \text{si } \frac{1}{y} \geq 0, \\ -\frac{1}{y} & \text{si } -\frac{1}{y} \leq 0. \end{cases}$$

6) (suite)

Or, par définition, on sait que  $\left| \frac{1}{y} \right| = \frac{1}{|y|}$ . En effet,

$$\left| \frac{1}{y} \right| = \begin{cases} \frac{1}{y} & \text{si } \frac{1}{y} \geq 0, \\ -\frac{1}{y} & \text{si } -\frac{1}{y} \leq 0. \end{cases}$$

et

$$\frac{1}{|y|} = \begin{cases} \frac{1}{y} & \text{si } y \geq 0, \\ -\frac{1}{y} & \text{si } y \leq 0. \end{cases}$$

6) (suite)

Or, par définition, on sait que  $\left| \frac{1}{y} \right| = \frac{1}{|y|}$ . En effet,

$$\left| \frac{1}{y} \right| = \begin{cases} \frac{1}{y} & \text{si } \frac{1}{y} \geq 0, \\ -\frac{1}{y} & \text{si } -\frac{1}{y} \leq 0. \end{cases}$$

et

$$\frac{1}{|y|} = \begin{cases} \frac{1}{y} & \text{si } y \geq 0, \\ -\frac{1}{y} & \text{si } y \leq 0. \end{cases}$$

$$\text{Ainsi, } \left| x \cdot \frac{1}{y} \right| = |x| \cdot \left| \frac{1}{y} \right| = |x| \cdot \frac{1}{|y|} = \frac{|x|}{|y|}.$$

□